###2.3 層状パーセプトロンのパラメータ推定
2.2節では層状パーセプトロンのモデルと、損失関数の定義を見てきました。本節では損失関数を使ってどのようにパラメーター推定を行っていくかを説明していきます。
####2.3.1 確率的最急降下法(Stochastic Gradient Descent, SGD)
2.2節で定義した層状パーセプトロンの定義におけるパラメーター${\bf w}$および${\bf b}$は以下のような**確率的最急降下法(SGD)**と呼ばる反復解法で推定することが可能です。2.2節でもそうしたように、ここでも${\bf b}$は${\bf w}$の特殊ケースとしますので${\bf w}$だけについて考えます。ある$p$番目の入力パータンベクトルを選び、以下の更新式で${\bf w}$を更新します。
$$
{\bf w} \leftarrow {\bf w} - \eta\frac{\partial E_p}{\partial {\bf w}} \tag{2.3.1}
$$
$\eta$は2.1節でも解説した学習率です。$E_p$を${\bf w}$の関数とみなし、${\bf w}$を微分の負の方向にわずかに更新します。次に別のパターンベクトルを選び同じ処理を行います。これを繰り返して更新量がゼロになるか、限りなくゼロになった時点で更新を停止します。
なぜこの方法で学習可能なのか説明するために、簡単なケースで説明します。
いま、$y = x^2 + 1$という式があったとします。これは図に表すと以下のようになります。

**図2.3.1**
```
ここに図
```
これを$x$で微分すると${dy}/{dx}=2x$となり、$y$の**勾配**(接線)を表します。
ここで図のように最初の点をランダムに選びます。次に、その勾配の逆の方向に少しだけ点を移動するということを繰り返します。繰り返すごとに接点がだんだんと$y$が最小となる点($x=0, y=1$)に近づいていきます。そしてその最小となる点と同じか、ごく近い点に収束した時点で繰り返しを停止します。この時点で勾配はゼロに(またはゼロに近く)なり、$y$を最小化する$x$の近似値が求まります($x=0$)。
このように単純なアルゴリズムでありながら、一次微分さえ可能であるなら近似解を得られることから、計算量の点でニューラルネットワークのように同じ処理を際限なく繰り返すような場合には強力な解法になります。
上記は非常に簡単な関数の例になりますが、次節までに見てきた損失関数についてもまったく同じアルゴリズムを適用すればよいだけです。ただし損失関数は一般的に凸関数ではないので、例にある凸関数のように必ずしも大域的最適解に収束するとは限りません。それでも多くの場合、手動で試行錯誤したり、効率の良い最適化アルゴルズムを用いながら適切な学習率を設定し学習することにより、十分な局所最適解に落ち着くことが実証されています。

####2.3.2 ミニバッチ
前節の説明ではひとつの入力パターンベクトルを用いて一回の更新を行いました。しかし2.2節で述べたとおり、式$(2.2.14)$の損失関数$E$の微分を求めることが厳密であり、そのためには各入力パターンすべてにおいて勾配を計算し、それを合計したもので一括して更新をかけることが必要です。これを**バッチ学習**と呼びます。対照的に前節で述べた確率的最急降下法のようにその都度データを取り込んで学習を行うことを**オンライン学習**と言います。
バッチ学習の欠点は、事前にすべての入力パターンにおいて勾配の計算結果を更新時まで保持する必要がある点です。これは、大きなネットワーク構築ではコンピューターのメモリ容量を考えると厳しい制約です。また、局所最適解に陥るとそこから抜け出す余地がありません。
オンライン学習はその都度計算した勾配で更新をかけるためメモリが節約できます。また、都度の入力パターンで更新するため一度局所最適解に陥っても抜け出しやすいという特徴があります。ただ、逆にデータに偏りがあることから解探索時の分散が大きく無駄が発生するため収束までに時間がかかります。さらに、バッチ学習における勾配は一つの入力パターンデータに対する勾配の総和として厳密に成り立ちますが、オンライン学習では先に求めた勾配での更新が、後で求めた勾配の更新に影響を与えるため、修正量はバッチ処理の修正量とは少しずれることになります。学習率を小さくとることによってばらつきを抑え、十分良い近似になるように調整する必要があります。
一般的にバッチ学習と上記のオンライン学習のいいところを合わせた**ミニバッチ**がよく使われます。全データからランダムにピックアップし幾つかのグループ分けたのち、そのグループを用いて確率的最急降下法と同様に勾配を計算し更新します。グループごとに更新するため、一つの入力パターンで学習することに比べて収束が滑らかになることや、計算を並列化することができるため、その分計算に時間がかからず効率がよいのが特長です。一グループに含まれるデータの数（バッチサイズ）$B$は問題に応じて決める必要がありますが、おおよそ10〜100ぐらいで調整するのが一般的です。$p$番目のバッチを使って更新する式は以下のようになります。
$$
{\bf w} \leftarrow {\bf w} - \eta\frac{1}{B}\frac{\partial E_{p}}{\partial {\bf w}} \tag{2.3.2}
$$

以上、層状パーセプトロンの学習過程を見てきましたが、損失関数$E$の微分$\frac{\partial E}{\partial {\bf w}}$を求めることは前に述べた二次関数の例のように単純ではありません。微分の計算方法については次章以降で見ていきます。

####2.3.3 重みの初期化
2.3.1節では反復法により重みパラメーターを更新していくことを説明しました。一般に反復法での結果は初期値に依存します。どのような値を設定するかは問題によって異なりますが、それでもなるべく適当な初期値を与えることが重要とされます。初期値が小さすぎると初期の学習時点で浅い局所解にトラップされてしまうことが考えられますし、逆に大きいと局所解に近いところで学習の収束に時間がかかります。もしすべてが同じ初期値であればネットワークのユニットのそれぞれが同じように学習してしまい、適切なモデルを構築できなくなることが予想されます。一定の決め方というのはありませが、例えば平均$0$、分散$\sigma^2$($N(0, \sigma^2)$)のガウス分布に従う値を用います。標準偏差$\sigma$は入力層のユニット数を$N$、$\lambda$を調整係数としたとき、$\lambda \sqrt{\frac{1}{N}}$とします。入力ユニットが多いほど分散を抑えるように定義しています。この他にもさまざまな初期化方法が提案されていますが紹介は割愛します。繰り返しになりますが重要なのは適度にランダムであることです。なお、バイアス$b$は通常$0$で初期化します。



